\section {tuples}
\subsection {contoh tuples}
Tuple juga merupakan tipe data urutan (sequence data type) yang secara fungsi sama dengan List. Namun Tuple berbeda sifatnya, yaitu Tuple bersifat immutable yang mana data di dalam Tuple tidak dapat kita ubah atau dihapuskan. Sebuah Tuple terdiri dari beberapa nilai yang dipisahkan oleh tanda koma (‘,’). Tidak seperti List, tipe data Tuple ditandai dengan tanda kurung "()". Berikut contohnya,
\begin{verbatim}
>>> NamaSiswa = ("Kartika", "Annisa", "Zahrotul", "Zelma", "Noval")
>>> NamaSiswa
('Kartika', 'Annisa', 'Zahrotul', 'Zelma', 'Noval')
\end{verbatim}

Anda dapat mengisi sebuah Tuple tanpa menggunakan tanda kurung, namun hal ini tidak dianjurkan jika Tuple tersebut berisi data yang besar. Contoh di bawah ini akan menunjukkan jika kita ingin membuat Tuple bersarang, ada Tuple di dalam Tuple.
\begin{verbatim}
>>> NamaKota = "Surabaya", "Jakarta"
>>> NamaKota
('Surabaya', 'Jakarta')
>>> KotaBesar = NamaKota, ("Bandung", "Yogyakarta", "Medan")
>>> KotaBesar
(('Surabaya', 'Jakarta'), ('Bandung', 'Yogyakarta', 'Medan'))
\end{verbatim}

Telah kita bahas di awal tadi, bahwa perbedaan utama dari Tuple dengan List adalah Tuple bersifat immutable, kita tidak diijinkan untuk mengganti nilai yang ada atau menghapus data yang ada dalam Tuple tersebut. Jika kita mengubah atau menghapus data yang sudah ada sebelumnya, maka pesan kesalahan akan di tampilkan oleh interpreter Python.
\begin{verbatim}
>>> NamaKota[1] = "Makasar"
Traceback (most recent call last):
File "", line 1, in
NamaKota[1] = "Makasar"
TypeError: 'tuple' object does not support item assignment
\end{verbatim}

Kita dapat menggunakan indeks atau irisan untuk mengakses nilai yang ada di dalam Tuple. Berikut contohnya,
\begin{verbatim}
>>> NamaSiswa[1]
'Annisa'
>>> NamaSiswa[0:2]
('Kartika', 'Annisa')
>>> KotaBesar[:2]
(('Surabaya', 'Jakarta'), ('Bandung', 'Yogyakarta', 'Medan'))
>>> KotaBesar[1][0]
'Bandung'
\end{verbatim}

Untuk mengatasi masalah ke-immutable-an (immutability) pada Tuple, kita dapat membuat Tuple baru yang merupakan gabungan dari Tuple yang sudah ada. Berikut contohnya,
\begin{verbatim}
>>> Tuple1 = ("a", 1, 2, 3)
>>> Tuple1
('a', 1, 2, 3)
>>> Tuple2 = ("b", 4, 5, 6)
>>> Tuple2
('b', 4, 5, 6)
>>> TupleGab = Tuple1 + Tuple2
>>> TupleGab
('a', 1, 2, 3, 'b', 4, 5, 6)
\end{verbatim}

Pada contoh di atas, dua buah Tuple dibuat secara terpisah, Tuple1 dan Tuple2. Dua Tuple ini dioperasikan pada Tuple lainnya, TupleGab, dengan menggunakan operator +. Perlu dicatat bahwa TupleGab berisi nilai-nilai dari Tuple1 dan Tuple2. Metode seperti ini dapat juga digunakan untuk menambahkan beberapa elemen data lain pada sebuah Tuple.
\begin{verbatim}
>>> IniTuple = ("p", "q", "r")
>>> IniTuple = IniTuple + ("s", "t")
>>> IniTuple
('p', 'q', 'r', 's', 't')
\end{verbatim}

Kita juga dapat membuat Tuple dengan obyek-obyek yang mutable, sepeti List. Sedemikian sehingga, kita dapat mengubah nilai yang ada dalam List tersebut. Berikut contohnya,
\begin{verbatim}
>>> TupleData = (222, "ayam", [555, "telur", "sapi"])
>>> TupleData
(222, 'ayam', [555, 'telur', 'sapi'])
>>> TupleData[2][1] = 777
>>> TupleData
(222, 'ayam', [555, 777, 'sapi'])
\end{verbatim}
Pada contoh di atas, pertama kita buat dulu sebuah Tuple yang berisi sebuah List. Kemudian, kita ubah sebuah nilai yang terdapat dalam List tersebut. Dapat kita simpulkan bahwa obyek mutable dalam Tuple dapat kita ubah, meskipun Tuple sendiri bersifat immutable.

Jika kita ingin membuat sebuah sebuah variable dengan Tuple kosong, kita cukup memberikan tanda kurung pada variabel tersebut. Panjang Tuple kosong tersebut adalah 0. Berikut contohnya,
\begin{verbatim}
>>> TupleKosong = ()
>>> TupleKosong
()
>>> len(TupleKosong)
0
\end{verbatim}
Jika kita membuat sebuah Tuple yang berisi satu data, maka harus kita tambahkan sebuah tanda koma. Jika tanpa tanda koma, tipe data tersebut akan dianggap sebagai tipe variabel dari sebuah Tuple. Berikut contohnya,
\begin{verbatim}
>>> SatuData = ("Kymco")
>>> len(SatuData)
5
\end{verbatim}
Dari contoh di atas, karena kita hanya memberikan satu data pada variabel SatuData, seharusnya panjang Tuple SatuData adalah 1. Mengapa terjadi seperti ini? Karena tanda koma tidak kita berikan pada Tuple SatuData tersebut, sehingga variable SatuData dianggap bertipe String. Berikut contoh jika kita memberikan tanda koma,
\begin{verbatim}
>>> TupleSatu = ("Kymco",)
>>> TupleSatu
('Kymco',)
>>> len(TupleSatu)
1
\end{verbatim}
Python Tuples \par
Tutorial Tupai Python menjelaskan tupel dan bagaimana menggunakannya dengan Python. \par
Dengan Python, tupel hampir sama dengan daftar. Jadi, mengapa kita harus menggunakannya? Satu perbedaan utama antara tupel dan daftar adalah bahwa tupel tidak dapat diubah. Artinya, Anda tidak dapat menambahkan, mengubah, atau menghapus elemen dari tuple. Tupel mungkin tampak aneh pada awalnya, tapi ada alasan bagus mengapa mereka tidak bisa berubah. Sebagai pemrogram, kita mengacaukan sesekali. Kami mengubah variabel yang tidak ingin kami ubah, dan terkadang, kami hanya ingin hal-hal menjadi konstan sehingga kami tidak sengaja mengubahnya nanti. Namun, jika kita mengubah pikiran kita, kita juga bisa mengubah tupel menjadi daftar atau daftar menjadi tupel. Faktanya adalah kita perlu membuat usaha sadar untuk mengatakan Python, saya ingin mengubah tupel ini menjadi sebuah daftar sehingga saya bisa memodifikasinya. Cukup mengoceh, mari kita lihat sebuah tuple beraksi! \par
Otak Anda masih sakit dari pelajaran terakhir? Jangan khawatir, yang satu ini akan membutuhkan sedikit pemikiran. Kita akan kembali ke sesuatu yang sederhana - variabel - tapi sedikit lebih mendalam. \par
\vspace{12pt}
Pikirkanlah - variabel menyimpan satu bit informasi. Mereka mungkin muntah-muntah (tidak di karpet ...) informasi itu kapan saja, dan sedikit informasi mereka dapat berubah sewaktu-waktu. Variabel sangat bagus dengan apa yang mereka lakukan - menyimpan informasi yang mungkin berubah seiring berjalannya waktu. \par
\vspace{12pt}
Tapi bagaimana jika Anda perlu menyimpan daftar panjang informasi, yang tidak berubah dari waktu ke waktu? Katakanlah, misalnya, nama bulan dalam setahun. Atau mungkin daftar panjang informasi, itu memang berubah seiring berjalannya waktu? Katakanlah, misalnya, nama semua kucing Anda. Anda mungkin mendapatkan kucing baru, beberapa mungkin mati, beberapa mungkin menjadi makan malam Anda (kami harus menukar resep!). Bagaimana dengan buku telepon? Untuk itu Anda perlu melakukan sedikit referensi - Anda akan memiliki daftar nama, dan dilampirkan pada masing-masing nama tersebut, nomor teleponnya. Bagaimana Anda melakukannya? \par
\vspace{12pt}
Untuk ketiga masalah ini, Python menggunakan tiga solusi berbeda - daftar, tupel, dan kamus: \par
\vspace{12pt}
~~~ Daftar adalah apa yang mereka tampaknya - daftar nilai. Masing-masing diberi nomor, mulai dari nol - yang pertama diberi nomor nol, yang kedua 1, yang ketiga 2, dll. Anda dapat menghapus nilai dari daftar, dan menambahkan nilai baru sampai akhir. Contoh: nama kucing Anda banyak. \par
~~~ Tupel sama seperti daftar, tapi Anda tidak dapat mengubah nilainya. Nilai yang Anda berikan terlebih dahulu, adalah nilai yang Anda pakai untuk sisa program. Sekali lagi, setiap nilai diberi nomor mulai dari nol, untuk referensi mudah. Contoh: nama bulan dalam setahun. \par
~~~ Kamus serupa dengan apa yang namanya namanya - kamus. Dalam kamus, Anda memiliki 'indeks' kata-kata, dan untuk masing-masing definisi. Dengan kata Python, kata itu disebut 'kunci', dan definisi sebuah 'nilai'. Nilai dalam kamus tidak diberi nomor - keduanya tidak sesuai urutan tertentu, kuncinya adalah hal yang sama. (Setiap tombol harus unik, meskipun!) Anda dapat menambahkan, menghapus, dan memodifikasi nilai-nilai di kamus. Contoh: buku telepon \par
jadi ada yang lebih hidup dari pada nama kucing Anda. Anda perlu menghubungi saudara perempuan, ibu, anak laki-laki, pria buah, dan orang lain yang perlu tahu bahwa kucing favorit mereka sudah meninggal. Untuk itu Anda membutuhkan buku telepon. \par
\vspace{12pt}
Sekarang, daftar yang telah kami gunakan di atas tidak sesuai untuk buku telepon. Anda perlu mengetahui nomor berdasarkan nama seseorang - bukan sebaliknya, seperti yang kami lakukan pada kucing. Dalam contoh bulan dan kucing, kami memberi nomor komputer, dan itu memberi kami sebuah nama. Kali ini kami ingin memberi nama komputer, dan ini memberi kami nomor. Untuk ini kita butuh kamus. \par
\vspace{12pt}
Jadi bagaimana kita membuat kamus? Letakkan peralatan pengikat Anda, bukan itu yang maju. \par
\vspace{12pt}
Ingat, kamus memiliki kunci, dan nilai. Dalam buku telepon, Anda punya nama orang, lalu nomor mereka. Melihat kesamaan? \par
\vspace{12pt}
Saat pertama kali membuat kamus, sangat mirip membuat tupel atau daftar. Tupel memiliki (dan) benda, daftar memiliki [dan] benda. Tebak apa! kamus memiliki  $  \{  $dan $  \}  $ hal - kurung kurawal. Berikut adalah contoh di bawah ini, menampilkan kamus dengan empat nomor telepon di dalamnya: \par





Dalam pemrograman Python, tuple mirip dengan daftar. Perbedaan antara keduanya adalah kita tidak bisa mengubah unsur tuple begitu diberikan sedangkan dalam daftar, elemen bisa diubah. \par
Keuntungan Tuple over List \par
\vspace{12pt}
Karena, tupel sangat mirip dengan daftar, keduanya juga digunakan dalam situasi yang sama. \par
\vspace{12pt}
Namun, ada beberapa keuntungan dari penerapan tupel dari daftar. Di bawah ini tercantum beberapa keuntungan utama: \par
\vspace{12pt}
~~~ Kami umumnya menggunakan tuple untuk tipe data heterogen dan berbeda untuk tipe data homogen (sejenis). \par
~~~ Karena tupel tidak dapat diubah, iterasi melalui tupel lebih cepat daripada daftar. Jadi ada sedikit peningkatan kinerja. \par
~~~ Tupel yang mengandung unsur yang tidak berubah dapat digunakan sebagai kunci untuk kamus. Dengan daftar, ini tidak mungkin. \par
~~~ Jika Anda memiliki data yang tidak berubah, menerapkannya sebagai tupel akan menjamin bahwa itu tetap dilindungi penulisan. \par
\vspace{12pt}
Dalam pemrograman Python, tuple mirip dengan daftar. Perbedaan antara keduanya adalah kita tidak bisa mengubah unsur tuple begitu diberikan sedangkan dalam daftar, elemen bisa diubah. \par
Keuntungan Tuple over List \par
\vspace{12pt}
Karena, tupel sangat mirip dengan daftar, keduanya juga digunakan dalam situasi yang sama. \par
\vspace{12pt}
Namun, ada beberapa keuntungan dari penerapan tupel dari daftar. Di bawah ini tercantum beberapa keuntungan utama: \par
\vspace{12pt}
~~~ Kami umumnya menggunakan tuple untuk tipe data heterogen dan berbeda untuk tipe data homogen (sejenis). \par
~~~ Karena tupel tidak dapat diubah, iterasi melalui tupel lebih cepat daripada daftar. Jadi ada sedikit peningkatan kinerja. \par
~~~ Tupel yang mengandung unsur yang tidak berubah dapat digunakan sebagai kunci kamus. Dengan daftar, ini tidak mungkin. \par
~~~ Jika Anda memiliki data yang tidak berubah, menerapkannya sebagai tupel akan menjamin bahwa itu tetap dilindungi penulisan. \par
\vspace{12pt}
Membuat Tuple \par
\vspace{12pt}
Sebuah tuple dibuat dengan menempatkan semua item (elemen) di dalam tanda kurung (), dipisahkan dengan koma. Tanda kurung bersifat opsional namun merupakan praktik yang baik untuk menuliskannya. \par
\vspace{12pt}
Sebuah tuple dapat memiliki sejumlah item dan mereka mungkin memiliki tipe yang berbeda (integer, float, list, string etc.). \par
\vspace{12pt}
\vspace{12pt}
 $  \#  $ empty tuple \par
 $  \#  $ Output: () \par
my $  \_  $tuple = () \par
print(my $  \_  $tuple) \par
\vspace{12pt}
 $  \#  $ tuple having integers \par
 $  \#  $ Output: (1, 2, 3) \par
my $  \_  $tuple = (1, 2, 3) \par
print(my $  \_  $tuple) \par
\vspace{12pt}
 $  \#  $ tuple with mixed datatypes \par
 $  \#  $ Output: (1, "Hello", 3.4) \par
my $  \_  $tuple = (1, "Hello", 3.4) \par
print(my $  \_  $tuple) \par
\vspace{12pt}
 $  \#  $ nested tuple \par
 $  \#  $ Output: ("mouse", [8, 4, 6], (1, 2, 3)) \par
my $  \_  $tuple = ("mouse", [8, 4, 6], (1, 2, 3)) \par
print(my $  \_  $tuple) \par
\vspace{12pt}
 $  \#  $ tuple can be created without parentheses \par
 $  \#  $ also called tuple packing \par
 $  \#  $ Output: 3, 4.6, "dog" \par
\vspace{12pt}
my $  \_  $tuple = 3, 4.6, "dog" \par
print(my $  \_  $tuple) \par
\vspace{12pt}
 $  \#  $ tuple unpacking is also possible \par
 $  \#  $ Output: \par
 $  \#  $ 3 \par
 $  \#  $ 4.6 \par
 $  \#  $ dog \par
a, b, c = my $  \_  $tuple \par
print(a) \par
print(b) \par
print(c) \par
\vspace{12pt}
Membuat tuple dengan satu elemen agak rumit. \par
\vspace{12pt}
Memiliki satu elemen dalam kurung saja tidak cukup. Kita membutuhkan koma trailing untuk menunjukkan bahwa sebenarnya ada tupel. \par
\vspace{12pt}
 $  \#  $ only parentheses is not enough \par
 $  \#  $ Output: <class 'str'> \par
my $  \_  $tuple = ("hello") \par
print(type(my $  \_  $tuple)) \par
\vspace{12pt}
 $  \#  $ need a comma at the end \par
 $  \#  $ Output: <class 'tuple'> \par
my $  \_  $tuple~= ("hello",)   \par
print(type(my $  \_  $tuple)) \par
\vspace{12pt}
 $  \#  $ parentheses is optional \par
 $  \#  $ Output: <class 'tuple'> \par
my $  \_  $tuple = "hello", \par
print(type(my $  \_  $tuple)) \par
\vspace{12pt}
Mengakses Elemen dalam Tuple \par
\vspace{12pt}
Ada berbagai cara untuk mengakses elemen tuple. \par
1. Pengindeksan \par
\vspace{12pt}
Kita bisa menggunakan operator indeks [] untuk mengakses item di tupel dimana indeks dimulai dari 0. \par
\vspace{12pt}
Jadi, tupel yang memiliki 6 elemen akan memiliki indeks dari 0 sampai 5. Mencoba mengakses elemen lain yang (6, 7, ...) akan menghasilkan IndexError. \par
\vspace{12pt}
Indeks harus berupa bilangan bulat, jadi kita tidak bisa menggunakan float atau jenis lainnya. Ini akan menghasilkan TypeError. \par
\vspace{12pt}
Demikian juga, tuple bersarang diakses menggunakan pengindeksan nested, seperti yang ditunjukkan pada contoh di bawah ini. \par
my $  \_  $tuple = ('p','e','r','m','i','t') \par
\vspace{12pt}
 $  \#  $ Output: 'p' \par
print(my $  \_  $tuple[0]) \par
\vspace{12pt}
 $  \#  $ Output: 't' \par
print(my $  \_  $tuple[5]) \par
\vspace{12pt}
 $  \#  $ index must be in range \par
 $  \#  $ If you uncomment line 14, \par
 $  \#  $ you will get an error. \par
 $  \#  $ IndexError: list index out of range \par
\vspace{12pt}
 $  \#  $print(my $  \_  $tuple[6]) \par
\vspace{12pt}
 $  \#  $ index must be an integer \par
 $  \#  $ If you uncomment line 21, \par
 $  \#  $ you will get an error. \par
 $  \#  $ TypeError: list indices must be integers, not float \par
\vspace{12pt}
 $  \#  $my $  \_  $tuple[2.0] \par
\vspace{12pt}
 $  \#  $ nested tuple \par
n $  \_  $tuple = ("mouse", [8, 4, 6], (1, 2, 3)) \par
\vspace{12pt}
 $  \#  $ nested index \par
 $  \#  $ Output: 's' \par
print(n $  \_  $tuple[0][3]) \par
\vspace{12pt}
 $  \#  $ nested index \par
 $  \#  $ Output: 4 \par
print(n $  \_  $tuple[1][1]) \par
\vspace{12pt}
Slicing \par
\vspace{12pt}
Kita bisa mengakses berbagai item dalam tupel dengan menggunakan operator pengiris - titik dua ":". \par
\vspace{12pt}
my $  \_  $tuple = ('p','r','o','g','r','a','m','i','z') \par
\vspace{12pt}
 $  \#  $ elements 2nd to 4th \par
 $  \#  $ Output: ('r', 'o', 'g') \par
print(my $  \_  $tuple[1:4]) \par
\vspace{12pt}
 $  \#  $ elements beginning to 2nd \par
 $  \#  $ Output: ('p', 'r') \par
print(my $  \_  $tuple[:-7]) \par
\vspace{12pt}
 $  \#  $ elements 8th to end \par
 $  \#  $ Output: ('i', 'z') \par
print(my $  \_  $tuple[7:]) \par
\vspace{12pt}
 $  \#  $ elements beginning to end \par
 $  \#  $ Output: ('p', 'r', 'o', 'g', 'r', 'a', 'm', 'i', 'z') \par
print(my $  \_  $tuple[:]) \par
\vspace{12pt}
Mengubah Tuple \par
\vspace{12pt}
Tidak seperti daftar, tupel tidak dapat diubah. \par
\vspace{12pt}
Ini berarti elemen tupel tidak dapat diubah begitu telah ditetapkan. Tapi, jika elemen itu sendiri adalah datatype yang bisa berubah seperti daftar, item nested-nya bisa diubah. \par
\vspace{12pt}
Kita juga bisa menugaskan tuple ke nilai yang berbeda (reassignment). \par
\vspace{12pt}
my $  \_  $tuple = (4, 2, 3, [6, 5]) \par
\vspace{12pt}
 $  \#  $ we cannot change an element \par
 $  \#  $ If you uncomment line 8 \par
 $  \#  $ you will get an error: \par
 $  \#  $ TypeError: 'tuple' object does not support item assignment \par
\vspace{12pt}
 $  \#  $my $  \_  $tuple[1] = 9 \par
\vspace{12pt}
 $  \#  $ but item of mutable element can be changed \par
 $  \#  $ Output: (4, 2, 3, [9, 5]) \par
my $  \_  $tuple[3][0] = 9 \par
print(my $  \_  $tuple) \par
\vspace{12pt}
 $  \#  $ tuples can be reassigned \par
 $  \#  $ Output: ('p', 'r', 'o', 'g', 'r', 'a', 'm', 'i', 'z') \par
my $  \_  $tuple = ('p','r','o','g','r','a','m','i','z') \par
print(my $  \_  $tuple) \par
\vspace{12pt}
 \hspace*{0.5in} \vspace{12pt}
Python Tuples \par
Tutorial Tupai Python menjelaskan tupel dan bagaimana menggunakannya dengan Python. \par
Dengan Python, tupel hampir sama dengan daftar. Jadi, mengapa kita harus menggunakannya? Satu perbedaan utama antara tupel dan daftar adalah bahwa tupel tidak dapat diubah. Artinya, Anda tidak dapat menambahkan, mengubah, atau menghapus elemen dari tuple. Tupel mungkin tampak aneh pada awalnya, tapi ada alasan bagus mengapa mereka tidak bisa berubah. Sebagai pemrogram, kita mengacaukan sesekali. Kami mengubah variabel yang tidak ingin kami ubah, dan terkadang, kami hanya ingin hal-hal menjadi konstan sehingga kami tidak sengaja mengubahnya nanti. Namun, jika kita mengubah pikiran kita, kita juga bisa mengubah tupel menjadi daftar atau daftar menjadi tupel. Faktanya adalah kita perlu membuat usaha sadar untuk mengatakan Python, saya ingin mengubah tupel ini menjadi sebuah daftar sehingga saya bisa memodifikasinya. Cukup mengoceh, mari kita lihat sebuah tuple beraksi! \par
Otak Anda masih sakit dari pelajaran terakhir? Jangan khawatir, yang satu ini akan membutuhkan sedikit pemikiran. Kita akan kembali ke sesuatu yang sederhana - variabel - tapi sedikit lebih mendalam. \par
\vspace{12pt}
Pikirkanlah - variabel menyimpan satu bit informasi. Mereka mungkin muntah-muntah (tidak di karpet ...) informasi itu kapan saja, dan sedikit informasi mereka dapat berubah sewaktu-waktu. Variabel sangat bagus dengan apa yang mereka lakukan - menyimpan informasi yang mungkin berubah seiring berjalannya waktu. \par
\vspace{12pt}
Tapi bagaimana jika Anda perlu menyimpan daftar panjang informasi, yang tidak berubah dari waktu ke waktu? Katakanlah, misalnya, nama bulan dalam setahun. Atau mungkin daftar panjang informasi, itu memang berubah seiring berjalannya waktu? Katakanlah, misalnya, nama semua kucing Anda. Anda mungkin mendapatkan kucing baru, beberapa mungkin mati, beberapa mungkin menjadi makan malam Anda (kami harus menukar resep!). Bagaimana dengan buku telepon? Untuk itu Anda perlu melakukan sedikit referensi - Anda akan memiliki daftar nama, dan dilampirkan pada masing-masing nama tersebut, nomor teleponnya. Bagaimana Anda melakukannya? \par
\vspace{12pt}
Untuk ketiga masalah ini, Python menggunakan tiga solusi berbeda - daftar, tupel, dan kamus: \par
\vspace{12pt}
~~~ Daftar adalah apa yang mereka tampaknya - daftar nilai. Masing-masing diberi nomor, mulai dari nol - yang pertama diberi nomor nol, yang kedua 1, yang ketiga 2, dll. Anda dapat menghapus nilai dari daftar, dan menambahkan nilai baru sampai akhir. Contoh: nama kucing Anda banyak. \par
~~~ Tupel sama seperti daftar, tapi Anda tidak dapat mengubah nilainya. Nilai yang Anda berikan terlebih dahulu, adalah nilai yang Anda pakai untuk sisa program. Sekali lagi, setiap nilai diberi nomor mulai dari nol, untuk referensi mudah. Contoh: nama bulan dalam setahun. \par
~~~ Kamus serupa dengan apa yang namanya namanya - kamus. Dalam kamus, Anda memiliki 'indeks' kata-kata, dan untuk masing-masing definisi. Dengan kata Python, kata itu disebut 'kunci', dan definisi sebuah 'nilai'. Nilai dalam kamus tidak diberi nomor - keduanya tidak sesuai urutan tertentu, kuncinya adalah hal yang sama. (Setiap tombol harus unik, meskipun!) Anda dapat menambahkan, menghapus, dan memodifikasi nilai-nilai di kamus. Contoh: buku telepon \par
jadi ada yang lebih hidup dari pada nama kucing Anda. Anda perlu menghubungi saudara perempuan, ibu, anak laki-laki, pria buah, dan orang lain yang perlu tahu bahwa kucing favorit mereka sudah meninggal. Untuk itu Anda membutuhkan buku telepon. \par
\vspace{12pt}
Sekarang, daftar yang telah kami gunakan di atas tidak sesuai untuk buku telepon. Anda perlu mengetahui nomor berdasarkan nama seseorang - bukan sebaliknya, seperti yang kami lakukan pada kucing. Dalam contoh bulan dan kucing, kami memberi nomor komputer, dan itu memberi kami sebuah nama. Kali ini kami ingin memberi nama komputer, dan ini memberi kami nomor. Untuk ini kita butuh kamus. \par
\vspace{12pt}
Jadi bagaimana kita membuat kamus? Letakkan peralatan pengikat Anda, bukan itu yang maju. \par
\vspace{12pt}
Ingat, kamus memiliki kunci, dan nilai. Dalam buku telepon, Anda punya nama orang, lalu nomor mereka. Melihat kesamaan? \par
\vspace{12pt}
Saat pertama kali membuat kamus, sangat mirip membuat tupel atau daftar. Tupel memiliki (dan) benda, daftar memiliki [dan] benda. Tebak apa! kamus memiliki  $  \{  $dan $  \}  $ hal - kurung kurawal. Berikut adalah contoh di bawah ini, menampilkan kamus dengan empat nomor telepon di dalamnya: \par
